# Массивы

## Теория

### Пример 1

Объявление массива.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

// Массив — это последовательность однотипных элементов конечного 
// размера. Размер массива — это количество элементов в нем.
int main() {

    // В данном примере мы объявили массив целых чисел длины 5.
    // Чтобы указать, что это не одно целое число, а массив 
    // целых чисел, после названия переменной в квадратных 
    // скобках нужно указать его длину.
    int a[5];

    // А так будет выглядеть объявление массива символов, 
    // состоящего из 12 элементов.
    char b[12];
}
```

### Задание 1

Создайте программу, в которой объявляется массив, состоящий из 100 элементов логического типа (`bool`).


### Пример 2

Объявление массива с перечислением его элементов.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {

    // При объявлении массива можно сразу перечислить элементы, 
    // из которых он будет состоять. Длину массива при этом 
    // указывать не обязательно.
    // В данном примере, мы объявили массив, состоящий из трех 
    // элементов: 3, 1 и 2.
    int a[] = {3, 1, 2};
}
```

### Задание 2

Создайте программу, в которой объявляется массив строк длины 5. Перечислите его элементы по своему усмотрению.

### Пример 3

Получение элементов массива.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    int a[] = {2, 3, 1};

    // Чтобы получить значение элемента массива, нужно указать его 
    // порядковый номер в квадратных скобках справа от переменной. 
    // Нумерация элементов масссива начинается с 0, также как и у 
    // строк. Поэтому, например, второй элемент массива имеет номер 
    // 1. Номера элеметов массива называются индексами. В данном 
    // примере мы получили значение второго элемента массива 'a' и 
    // присвоили его переменной 'a1'.
    int a1 = a[1];

    // В качестве индекса можно использовать не только константы,
    // но и переменные целого типа.
    int i = 1;
    a1 = a[i];

    // А также выражения, результатом которых является целое число.
    a1 = a[6 * i - 5];
}
```

### Задание 3

Добавьте получение первого и последнего элеметов массива `a` в программу из примера 3. Их значения присвойте переменным `first` и `last` соответственно.


### Пример 4

Вывод массива на экран.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    int a[] = {2, 3, 1};
    
    // Если попробовать вывести массив на экран так, как мы делали 
    // это раньше с другими типами данных, то будет выведено не то, 
    // что мы бы хотели увидеть, а некое странное число, например, 
    // '0x7ffe5a060294' — это адрес ячейки памяти, в которой хранится 
    // первый элемент массива.
    cout << a << endl;

    // Чтобы вывести содержимое массива на экран, нужно вывести 
    // каждый из его элементов по отдельности. В данном примере мы 
    // делаем это с помощью цикла for. Переменная 'i' хранит 
    // индекс элемента, который мы будем выводить на экран. В этом 
    // цикле она принимает значения индексов всех элементов 
    // массива в порядке возрастания, т.е. от 0 до 2 включительно. 
    // После вывода на экран очередного элемента массива, мы 
    // выводим строку, состоящую из одного пробела, чтобы отделить 
    // элементы массива друг от друга.
    for (int i = 0; i < 3; ++i) {
        cout << a[i] << " ";
    }
    cout << endl;
}
```

### Задание 4

Измените программу из примера 4 так, чтобы элементы массива `a` выводились не через пробел, а каждый на новой строке.

### Задание 5

В программе из примера 4 увеличьте количество элементов в массиве `a`. Убедитесь, что все они выводятся на экран, если нет, то исправьте это.

### Задание 6

Сделайте так, чтобы в программе из примера 4 выводились все элементы массива кроме первого и последнего.

### Пример 5

Изменение значений элементов массива.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    int a[] = {3, 1, 2};
    
    // Кроме получения элементов массива, можно изменять их 
    // значения с помощью оператора присваивания. Чтобы определить, 
    // значение какого именно элемента нужно изменить, нужно 
    // указать его индекс в квадратных скобках справа от переменной. 
    // В данном примере мы изменили значение второго элемента 
    // массива 'a', присвоив ему значение 4.
    a[1] = 4;
}
```

### Задание 7

Измените значение первого и последнего элементов массива по своему усмотрению.

### Пример 6

Ввод элементов массива.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    int a[3];

    // Так же как и при выводе, чтобы ввести содержимое массива 
    // с клавиатуры, нужно ввести каждый из его элементов по 
    // отдельности. В данном примере на каждой итерации цикла 
    // for мы считываем переменную 'x' с клавиатуры, а затем 
    // присваиваем ее значение элементу массива с индексом 'i'. 
    // Так как переменная 'i' принимает значения всех индексов 
    // массива в порядке возрастания, то значения всех элементов 
    // массива будут считаны с клавиатуры.
    for (int i = 0; i < 3; ++i) {
        int x;
        cin >> x;
        a[i] = x;
    }

    // Значения элементов массива можно считать с клавиатуры и 
    // без использования дополнительной переменной. Ниже 
    // продемонстрировано, как это делается.
    for (int i = 0; i < 3; ++i) {
        cin >> a[i];
    }
}
```

### Задание 8

В программе из примера 6 увеличьте размер массива `a` с 3 до 5. Убедитесь, что все 5 элементов массива считываются с клавиатуры, если нет, то исправьте это.


### Пример 7

Инициализация элементов массива случайным образом.

```c++
#include <cstdlib>
#include <ctime>
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {

    // Инициализация генератора псевдослучайных чисел. Без этой 
    // команды при каждом запуске программы будут генерироваться 
    // одинаковые числа.
    srand(time(0));
    int a[10];

    // В этом цикле мы присваиваем каждому элементу массива 
    // случайное число от 0 до 99, которое получается в 
    // результате выполнения команды rand() % 100.
    for (int i = 0; i < 10; ++i) {
        a[i] = rand() % 100;
    }

    for (int i = 0; i < 10; ++i) {
        cout << a[i] << " ";
    }
    cout << endl;
}
```

### Задание 9

В программе из примера 7 создайте копию массива `a` — массив `b`. Чтобы это сделать, при объявлении массива `b` укажите тот же размер, что и у массива `a`, затем с помощью цикла `for` присвойте элементам массива `b` значения элементов массива `a` на тех же позициях, т.е. первому элементу массива `b` — значение первого элемента массива `a`, второму — значение второго и т.д. Выведите содержимое массива `b` на экран.

### Задание 10

В программе из примера 7 создайте массив `c`, в котором элементы массива `a` идут в обратном порядке. Например, если бы содержимое массива `a` было `{1, 2, 3, 4}`, то содержимое массива `c` в таком случае должно быть `{4, 3, 2, 1}`. Выведите содержимое массива `c` на экран.

### Задание 11

В программе из примера 7 создайте массив `е`, в котором парные элементы из массива `a` поменяны местами, т.е. 1-й элемент поменян со 2-м, 3-й с 4-м и т.д. Например, если бы содержимое массива `a` было `{1, 2, 3, 4}`, то содержимое массива `e` в таком случае должно быть `{2, 1, 4, 3}`. Выведите содержимое массива `e` на экран.

### Пример 8

Поиск максимального элемента.

```c++
#include <cstdlib>
#include <ctime>
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    srand(time(0));
    int a[10];
    for (int i = 0; i < 10; ++i) {
        a[i] = rand() % 100;
    }

    for (int i = 0; i < 10; ++i) {
        cout << a[i] << " ";
    }
    cout << endl;

    // Так выглядит алгоритм поиска максимального элемента и его 
    // индекса в массиве. Переменная 'max_item' отвечает за 
    // хранение максимально элемента массива 'a', а переменная 
    // 'max_item_index' за хранение его индекса. В цикле for мы 
    // сравниваем значение текущего элемента 'a[i]' с значением 
    // 'max_item' и, если значение 'a[i]' больше, чем значение 
    // 'max_item', то мы обновляем значение 'max_item', т.е 
    // присваиваем ей знаение 'a[i]', а текущий индекс, который 
    // хранится в переменной 'i', присваиваем переменной 
    // 'max_item_index'. Таким образом, после выполнения данного 
    // цикла в переменной 'max_item' будет храниться значение 
    // наибольшего элемента массива 'a', а в переменной 
    // 'max_item_index' — его индекс.
    int max_item = -1;
    int max_item_index = -1;
    for (int i = 0; i < 10; ++i) {
        if (max_item < a[i]) {
            max_item = a[i];
            max_item_index = i;
        }
    }

    // Выводим занчение максимально элемента в массиве 'a' и его 
    // индекс через пробел.
    cout << max_item << " " << max_item_index << endl;
}
```

### Задание 12

Измените программу из примера 8 так, чтобы вместо поиска максимального элемента, выполнялся поиск минимального элемента.

### Задание 13

Измените программу из примера 8 так, чтобы поиск максимального элемента выполнялся только в первой половине массива `a`.

### Задание 14

Измените программу из примера 8 так, чтобы поиск максимального элемента выполнялся только среди элементов массива `a` с четными индексами.

### Задание 15

Измените программу из примера 8 так, чтобы поиск максимального элемента выполнялся только среди элементов массива `a`, значение которых меньше 50.

### Пример 9

Вычисление суммы элементов массива.

```c++
#include <cstdlib>
#include <ctime>
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    srand(time(0));
    int a[10];
    for (int i = 0; i < 10; ++i) {
        a[i] = rand() % 100;
    }

    for (int i = 0; i < 10; ++i) {
        cout << a[i] << " ";
    }
    cout << endl;

    // В данном примере мы вычисляем сумму элементов массива 'a'. 
    // Для этого мы создали переменную 'item_sum', в которой будем 
    // хранить сумму элементов массива 'a'. На каждой итерации 
    // цикла 'for' мы прибавляем текущий элемент массива 'a' к 
    // переменной 'item_sum'. Таким образом, после выполнения 
    // данного цикла в переменной 'item_sum' будет храниться сумма 
    // всех элементов массива 'a'.
    int item_sum = 0;
    for (int i = 0; i < 10; ++i) {
        item_sum += a[i];
    }

    // Выводим на экран сумму элементов массива 'a'.
    cout << item_sum << endl;
}
```

### Задание 16

Добавьте в программу из примера 9 вычисление произведения всех элементов массива `a`.

### Задание 17

Добавьте в программу из примера 9 вычисление среднего арифметического среди всех элементов массива `a` в виде целого числа, т.е. без дробной части.

### Пример 10

Поиск индекса элемента в массиве.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

// В данной программе сначала вводится содержимое массива, 
// состоящего из 5 чисел, а затем число, индекс которого нужно 
// найти и вывести на экран.
int main() {
    int a[5];
    for (int i = 0; i < 5; ++i) {
        cin >> a[i];
    }

    // В переменной 'x' будем хранить значение элемента, индекс 
    // которого нужно найти в массиве 'a'.
    int x;
    cin >> x;

    // В переменной 'x_index' будем хранить индекс искомого 
    // элемента в массиве 'a'. Значение -1 будет означать, что 
    // элемент еще не найден.
    int x_index = -1;
    
    // Находим искомый элемент в массиве 'a' с помощью цикла 
    // 'for'. Для этого на каждой итерации цикла мы сравниваем 
    // текущий элемент массива 'a' с искомым. Если они равны, 
    // то искомый элемент найден, поэтому мы сохраняем его 
    // индекс в переменную 'x_index'. Обратите внимание на 
    // условие продолжения цикла — x_index == -1 && i < 5, 
    // что буквально означает: продолжать цикл до тех пор, пока 
    // не найден элемент (x_index == -1) и не дошли до конца 
    // массива (i < 5). Согласно такому условию, когда впервые 
    // будет найден искомый элемент, цикл завершится и, если в 
    // массиве искомый элемент будет встречаться несколько раз, 
    // то будет найден индекс его первого вхождения.
    for (int i = 0; x_index == -1 && i < 5; ++i) {
        if (x == a[i]) {
            x_index = i;
        }
    }

    // Выводим индекс искомого элемента на экран.
    cout << x_index << endl;
}
```

### Задание 18

Добавьте в программу из примера 10 поиск последнего вхождения элемента `x` в массив `a`.

### Задание 19

Добавьте в программу из примера 10 подсчет количества вхождений элемента `x` в массив `a`.
